**Ameli**（[西班牙文](../Page/西班牙文.md "wikilink")：「**Ame**tralladora''
'**'Li**gera」；「[輕機槍](../Page/輕機槍.md "wikilink")」之意）為西班牙國產[5.56×45毫米](../Page/5.56×45mm_NATO.md "wikilink")[機槍](../Page/機槍.md "wikilink")，由屬西班牙政府之「特殊材料技術研發中心」（**C**entro
de **E**studios **T**écnicos de **M**ateriales
**E**speciales，；1950年成立，負責研發生產小口徑武器）為西班牙陸軍所研發生產。CETME輕機槍於1974年起進行研發，該計畫由馬利亞·希梅內斯·阿爾法羅（María
Jiménez
Alfaro）主導（他後來升任CETME最高主管），並於1981年對外公布，自1982年以MG82的型號開始進入部隊服役。CETME輕機槍由通用動力位於西班牙[拉科魯尼亞](../Page/拉科魯尼亞.md "wikilink")（La
Coruña）的聖芭芭菈廠（[General Dynamics Santa Bárbara
Sistemas](http://www.gdsbs.com/web/frame.asp?lng=eng)，又名Empresa Nacional
Santa Bárbara）進行生產，目前仍在持續中。

## 設計方式既細節

CETME輕機槍顧名思義為[自動武器的一種](../Page/自動火器.md "wikilink")，雖然外觀與[MG42通用機槍類似](../Page/MG42通用機槍.md "wikilink")（見[1](http://www.revistanaval.com/armada/tear/ameli.jpg)），不過在槍機操作與結構上，CETME與MG42有很大的不同；MG42採用[短反衝後座操作](../Page/後座作用.md "wikilink")，而CETME採用[延遲反衝槍機](../Page/反沖作用_\(槍械\).md "wikilink")。

這兩者的槍機均有滾軸協助槍機運動；MG42與CETME槍機操作的差別就是MG42與[MG45/42V槍機操作的差別](../Page/MG45通用機槍.md "wikilink")，然而MG42的槍管是浮動式的，因為又採用槍口增壓器的原理，而CETME與MG45/42V的槍管是固定的，這就是最大的區別。至於外觀上要如何區別，CETME的槍口罩比較短，因為不需要槍口增壓器的關係。CETME的延遲反衝槍機運用在A、B、以及C型上，還有[CETME
L型步槍](../Page/CETME_L型突擊步槍.md "wikilink")，甚至在[黑克勒-科赫的](../Page/黑克勒-科赫.md "wikilink")[HK
G3自動步槍](../Page/HK_G3自動步槍.md "wikilink")、[HK33突擊步槍與](../Page/HK33突擊步槍.md "wikilink")[HK
MP5冲锋枪上均可見到](../Page/HK_MP5冲锋枪.md "wikilink")。

CETME的槍機一共由槍機頭（bolt head）、一對滾軸（two symmetrically distributed cylindrical
rollers），阻鐵（locking
piece）；當槍機被復進簧彈送前進時，阻鐵牴入槍管尾端延伸的凹龕，以免復進簧的彈力成為槍機撞擊槍管尾端的作用力，變成槍管相對產生反作用力讓槍機反彈後退，這樣擊槌反而不會擊打到槍機，也就造成不發彈。等到子彈擊發完成後，子彈的反衝形成[慣性原理將槍機往後推](../Page/慣性原理.md "wikilink")，這個時候滾軸在[機匣的凹龕內滑動讓槍機保持定位徐徐向後](../Page/機匣.md "wikilink")（比槍機槽的速度慢1.5倍），槍擊槽受到慣性原理的影響先行向後移動，等到槍機槽與槍機頭的咬合部達到死點，槍機頭才真正向後脫出開始拋殼（退殼動作從槍機頭徐徐滑動時就開始了）。

這個設計的好處是在彈頭離開槍管管後（整個循環大約是76毫秒的時間，每分鐘800發的射速）[膛室內的瓦斯壓力也隨之下降](../Page/膛室.md "wikilink")，這個時候槍機槽已經拖動槍機往後移動開始進行退殼與拋殼的程序。CETME如同先祖MG42一樣也是採用[開敞式槍機](../Page/開放式槍機.md "wikilink")（），保險機構為橫向栓式，槍機固定在後備發再用手指將保險栓推入「S」即可關保險。CETME所用的M27型彈鏈可以用托彈板承接或者連接一個200發裝的滑梯狀（為了方便拋棄彈殼）塑膠彈藥箱提供長效連續射擊時使用，更方便的是這個彈藥箱後方是透明的塑膠板，所以除非射手神遊太虛，否則射手對於彈藥消耗量一目了然；至於進彈的撥彈爪也是依照MG42鎖進行設計的。

針對大部分採用SS109子彈的國家CETME的槍管繞距為178mm（1：7），槍膛內鍍鉻抗鏽蝕，膛線為右旋六條；如果採用M193子彈那麼CETME還有一款槍管膛線繞距是305mm（1：12）。藥室另外有小排孔的加工處理，這樣可以協助槍機進行退殼程序。CETME的槍管與先祖MG42在外觀上有個很大的差異就是CETME有個提把兼作照門座，平常可以提槍移動，更可以協助更換槍管，就像[FN
MAG一樣](../Page/FN_MAG通用機槍.md "wikilink")。CETME與[MG3一樣使用](../Page/MG3通用機槍.md "wikilink")[聚合物](../Page/聚合物.md "wikilink")[槍托](../Page/槍托.md "wikilink")，照門設計上有300、600、800以及1,000m的射程設計。[兩腳架的採用彈性設計可以調整高度](../Page/兩腳架.md "wikilink")，並且採用快拆方式裝置在前端下緣，當然也可以使用三腳架。

## 外國採用

[英國陸軍曾訂購六百挺CETME輕機槍並提供給](../Page/英國陸軍.md "wikilink")[空降特勤隊及](../Page/空降特勤隊.md "wikilink")[特別舟艇隊試用](../Page/特別舟艇隊.md "wikilink")，但後來因在測試期間表現不佳並常有故障，再加上英國陸軍指責生產商為了降低成本而採用了劣質的物料來生產這批槍（價錢大約是[HK21的一半](../Page/HK21通用機槍.md "wikilink")），所以沒有用了很久就被[FN
Minimi和其他輕機槍取代](../Page/FN_Minimi輕機槍.md "wikilink")。

另外，[墨西哥也採購了一批CETME輕機槍並分發給陸軍以及海軍使用](../Page/墨西哥.md "wikilink")。

## 使用國

  -   - [馬來西亞海軍](../Page/馬來西亞海軍.md "wikilink")[特種作戰部隊](../Page/海軍特種作戰部隊.md "wikilink")

  -   - [墨西哥武裝部隊](../Page/墨西哥軍事.md "wikilink")

  -   - [西班牙武裝部隊](../Page/西班牙軍事.md "wikilink")

  -   - [英國特種部隊](../Page/英國特種部隊.md "wikilink")（目前已被[FN
        Minimi及其他輕機槍所取代](../Page/FN_Minimi輕機槍.md "wikilink")）

## 流行文化

### 電子遊戲

  - 2007年—《[穿越火线](../Page/穿越火线.md "wikilink")》（Crossfire）：命名为“阿梅利轻机枪”，在商城内以GP贩卖时限。
  - 2013年—《[-{zh-cn:使命召唤：幽灵;
    zh-tw:決勝時刻：魅影;}-](../Page/決勝時刻：魅影.md "wikilink")》（Call
    of Duty: Ghosts）：命名為“Ameli”。
  - 2014年—《[-{zh-cn:使命召唤：高级战争;
    zh-tw:決勝時刻：先進戰爭;}-](../Page/決勝時刻：先進戰爭.md "wikilink")》（Call
    of Duty: Advanced Warfare）
  - 2016年—《[-{zh-cn:全境封锁;
    zh-tw:全境封鎖;}-](../Page/全境封鎖.md "wikilink")》（Tom
    Clancy's The Division）：命名為“大亞歷杭德羅”。
  - 2017年—《[少女前線](../Page/少女前線.md "wikilink")》（Girls'
    Frontline）：命名為“阿梅利”。
  - 2018年—《[虹彩六號：圍攻行動](../Page/虹彩六號：圍攻行動.md "wikilink")》：命名為“ALDA
    5.56”，被義大利[特別干預組防守方所使用](../Page/特別干預組_\(意大利\).md "wikilink")。

## 參見

  - [FN Minimi輕機槍](../Page/FN_Minimi輕機槍.md "wikilink")
  - [FN SCAR突擊步槍](../Page/FN_SCAR突擊步槍.md "wikilink")
  - [CETME自動步槍](../Page/CETME自動步槍.md "wikilink")
  - [CETME L型突擊步槍](../Page/CETME_L型突擊步槍.md "wikilink")

## 參考資料

  - Gander, Terry J., and Ian Hogg. *Jane's Guns Recognition Guide*, 4th
    Ed. New York: HarperCollins Publishers, 2005. ISBN 0007183283.

  -
## 外部連結

  - [CETME Ameli - Bellum.nu](http://www.bellum.nu/armoury/CAmeli.html)
  - [Santa Barbara/CETME Ameli (Spain) - Modern
    Firearms](https://web.archive.org/web/20070108160041/http://world.guns.ru/machine/mg25-e.htm)

[Category:輕機槍](../Category/輕機槍.md "wikilink")
[Category:5.56×45毫米槍械](../Category/5.56×45毫米槍械.md "wikilink")
[Category:西班牙槍械](../Category/西班牙槍械.md "wikilink")